<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="https://misc.rhumbs.fr/feed_style.xsl" type="text/xsl"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr">
    <tabi:metadata xmlns:tabi="https://github.com/welpo/tabi">
        <tabi:base_url>https:&#x2F;&#x2F;misc.rhumbs.fr</tabi:base_url>
        <tabi:separator>
            •
        </tabi:separator>
        <tabi:about_feeds>Ceci est un flux web, également connu sous le nom de flux Atom. Abonnez-vous en copiant l&#x27;URL de la barre d&#x27;adresse dans votre lecteur de nouvelles. Visitez About Feeds pour en savoir plus et commencez. C&#x27;est gratuit.</tabi:about_feeds>
        <tabi:visit_the_site>Visitez le site web</tabi:visit_the_site>
        <tabi:recent_posts>Articles récents</tabi:recent_posts>
        <tabi:last_updated_on>Mis à jour le $DATE</tabi:last_updated_on>
        <tabi:default_theme></tabi:default_theme>
        <tabi:post_listing_date>date</tabi:post_listing_date>
        <tabi:current_section>Roubaud</tabi:current_section>
    </tabi:metadata><link rel="extra-stylesheet" href="https://misc.rhumbs.fr/skins/mint.css?h=504215cf6bc10586b487" /><title>Miscellanées - Roubaud</title>
    <link href="https://misc.rhumbs.fr/tags/roubaud/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
    <link href="https://misc.rhumbs.fr/tags/roubaud/" rel="alternate" type="text/html"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2023-05-14T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://misc.rhumbs.fr/tags/roubaud/atom.xml</id><entry xml:lang="fr">
        <title>Mathematica</title>
        <published>2023-05-14T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-05-14T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
            <name>Henri Bourcereau</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://misc.rhumbs.fr/blog/mathematica/" type="text/html"/>
        <id>https://misc.rhumbs.fr/blog/mathematica/</id>
        
            <content type="html">&lt;p&gt;Il y a un peu plus d’un an, début avril 2022, je passais quelques jours à Paris.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;J’ai visité la librairie Yvon Lambert, et acheté un exemplaire soldé de &lt;em&gt;Jacques Roubaud médiéviste&lt;&#x2F;em&gt; (excellent) et, sous les arguments du vendeur, un poème de Jacques Roubaud publié une semaine auparavant sous la forme d’une simple page A4.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;misc.rhumbs.fr&#x2F;blog&#x2F;mathematica&#x2F;jacquesRoubaudMedieviste.jpg&quot; alt=&quot;Jacques Roubaud médiéviste&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;J’ai attendu la soirée pour me rendre à la librairie&#x2F;bar &lt;em&gt;La Belle Hortense&lt;&#x2F;em&gt;, deuxième étape de cette ballade placée sous le signe de mon Oulipien préféré (&lt;em&gt;La Belle Hortense&lt;&#x2F;em&gt; est le titre d’un roman de Jacques Roubaud), car j’avais appris qu’y était programmée une rencontre avec David Bessis autour de son son livre Mathematica.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;misc.rhumbs.fr&#x2F;blog&#x2F;mathematica&#x2F;mathematica.jpeg&quot; alt=&quot;Mathematica&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Arrivé quelques minutes avant l’heure, je me suis installé non loin du bar où étaient déjà accoudés l’auteur et des amis à lui, et j’ai commandé un verre de vin, pour me donner contenance et patienter. Nous avons patienté collectivement, mais les gens ne sont pas venus. Je n’osais pas me manifester, je restais à boire doucement mon verre, en écoutant David Bessis et ses amis qui essayaient de combattre leur déception de ne voir personne arriver.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Deux jeunes filles que je n’avais pas remarquées, peut-être japonaises, sont sorties et ont pris la facade en photo, l’une avait un tote bag &lt;em&gt;Yvon Lambert&lt;&#x2F;em&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;J’ai attendu la sortie de &lt;em&gt;Mathematica&lt;&#x2F;em&gt; au format poche, en mars de cette année, pour finalement l’acheter. Je l’ai beaucoup aimé.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;David Bessis essaie d’identifier les processus de pensée des mathématiciens. Il reprend les codes du livre de développement personnel (de façon parfois un peu lourde il est vrai) pour nous livrer son idée centrale : le but des mathématiciens est de développer une intuition des divers objets mathématiques, qu’il assimile au &lt;em&gt;systeme 1&lt;&#x2F;em&gt; de Kahneman, en utilisant la rigueur des démonstrations logiques des mathématiques qu’il voit comme un &lt;em&gt;systeme 3&lt;&#x2F;em&gt;, plus lent encore que le &lt;em&gt;systeme 2&lt;&#x2F;em&gt; de Kahneman mais permettant d’identifier les erreurs du &lt;em&gt;systeme 1&lt;&#x2F;em&gt; et de l’affiner.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;C’est aussi pour lui le prétexte de nombreuses anecdotes autour de la vie de grands mathématiciens (Descartes, Grothendieck, Gauss,…) ou d’initiation à quelques domaines mathématiques fascinants, comme la quatrième dimension dont l’étude allait occuper une bonne part de mon temps libre les semaines suivantes.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        <summary type="html">Il y a un peu plus d’un an, début avril 2022, je passais quelques jours à Paris.
J’ai visité la librairie Yvon Lambert, et acheté un exemplaire soldé de Jacques Roubaud médiéviste (excellent) et, sous les arguments du vendeur, un poème de Jacques Roubaud publié une semaine auparavant sous la forme d’une simple page A4…</summary>
        </entry><entry xml:lang="fr">
        <title>Une histoire d&#x27;amour</title>
        <published>2021-05-11T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2021-05-11T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
            <name>Henri Bourcereau</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://misc.rhumbs.fr/blog/une-histoire-d-amour/" type="text/html"/>
        <id>https://misc.rhumbs.fr/blog/une-histoire-d-amour/</id>
        
            <content type="html">&lt;p&gt;J’ai voulu moi aussi me confronter à la chance. J’ai ouvert au hasard &lt;em&gt;The Classical Tradition&lt;&#x2F;em&gt; et suis tombé sur un article consacré à Christine de Pizan dont je possède une oeuvre, les &lt;em&gt;Cent ballades d’amant et de dame&lt;&#x2F;em&gt; (je l’avais acquise il y a quelques mois après avoir entendu Jacques Roubaud la conseiller).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;J’ai lu les treize premières ballades, dans lesquelles l’amant du titre peine à convaincre la dame de lui accorder un début d’amour.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Reposant le livre, je me suis senti dans une étrange temporalité, à l’entame d’une histoire écrite y a plus de six siècles, dont je ne connaît ni l’issue ni les développements poétiques qui doivent m’y acheminer. Cette amant et cette dame, imaginaires mais aux passions si intenses, ont leur existence suspendue (&lt;em&gt;ma&lt;&#x2F;em&gt; version de leur existence), et leur aventure ne reprendra que lorsque, de manière symétrique, j’interromprai mes propres activités pour continuer cette lecture qui les remettra en mouvement, ainsi que l’univers - l’anachronique Renaissance - dans lequel ils évoluent.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        <summary type="html">J’ai voulu moi aussi me confronter à la chance. J’ai ouvert au hasard The Classical Tradition et suis tombé sur un article consacré à Christine de Pizan dont je possède une oeuvre, les Cent ballades d’amant et de dame (je l’avais acquise il y a quelques mois après avoir entendu Jacques Roubaud la conseiller)…</summary>
        </entry>
</feed>
